\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\graphicspath{{images/}}


\begin{document}

Пингвин – горячий антарктический парень

В качестве первоапрельской шутки компания Би-би-си сделала забавный видеоролик про летающих пингвинов. Якобы открыт новый вид этих птиц, которые способны, хорошенько разогнавшись, не только воспарить над бескрайними ледяными просторами, но даже пролететь несколько тысяч километров в поисках новых ощущений.

\begin{figure}[h]
   \center{\includegraphics[scale=2]{04}}
   \caption{"Полёт" пингвинов}
   \label{fig:04}
\end{figure}

За время наблюдения ученым не удалось зафиксировать ни одного случая падения пингвина, вызванного летательным аппаратом. По утверждениям исследователей, птицы реагировали на пролетавшие самолеты и вертолеты очень спокойно. Иногда шум вынуждал их покинуть насиженное место, однако они всегда возвращались обратно. Не было также зафиксировано случаев, когда напуганные пингвины бросали кладки яиц, Вернувшись в Великобританию, биологи объявили, что полеты на высоте от тысячи футов и выше не представляют серьезной угрозы для пингвинов.

\begin{wrapfigure}[14]{r}{0.5\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{01}
    \caption{Весёлая семейка}
    \label{fig:01}
\end{wrapfigure}

Птица низкого полета

Даже немного жаль, что это всего лишь шутка. Если бы пингвины еще и летали, они были бы, пожалуй, самыми удивительными птицами на планете.

Пингвин – горячий антарктический парень
Кстати, ученые не так уж и давно причислили пингвинов к сонму птиц. Долгое время их выделяли в особую группу не то птиц, не то животных. И только последние исследования с анализом ДНК показали, что пингвины - обыкновенная разновидность морских птиц, близкие родственники гагар, альбатросов, буревестников и фрегатов. Просто их крылья со временем превратились в ласты, и перья тоже приобрели особую форму и стали похожи на рыбью чешую.

Так что летать пингвины не умеют. Зато великолепно плавают, развивая при этом скорость до 40 километров в час, и отлично ныряют. На суше эти птицы передвигаются шагом, иногда очень смешно бегают. По снегу пингвины часто скользят на брюхе, отталкиваясь лапами и крыльями.

«Уйди, противный!»

\begin{figure}[h]
   \includegraphics[angle=-10,scale=0.6]{02}
\end{figure}
Не только Би-би-си «шутить изволят» по поводу пингвинов. У работников антарктических станций - свои легенды и анекдоты, связанные с поведением и особенностями этих птиц.

Был такой случай. Один из пилотов самолета, регулярно доставляющего с Большой земли в Антарктиду необходимое оборудование и продукты, кровожадно заявил сотрудникам станции, что хочет сшить себе куртку из шкуры императорского пингвина (он по праву считается самым крупным) и просит у них совета, как бы поймать птицу.

Ученые прохладно отнеслись к желанию летчика, но ссориться с ним не входило в их планы, и полярники пообещали помочь - на определенных условиях. Желающему приодеться объяснили, что добывать себе шкуру он будет самостоятельно, причем стрелять в пингвина нельзя - запрещено, да и не стоит - только шкуру испортит. А потому летчику нужно будет потихоньку отогнать птицу за ближайший снежный бархан и там придушить.

В Антарктиде развлечений мало. И смотреть на то, как пилот будет бороться с пингвином, собрались все. Пришли даже исследователи с соседних станций.

Гость с Большой земли оказался не только не очень умным, но и очень упрямым. Он, как ему и советовали, отбил от стаи самого крупного самца, загнал его за ледяную скалу и там принялся душить. Зрелище борьбы человека с пингвином затянулось на час с лишним и больше всего напоминало бои без правил. В конце концов, измученный пилот отпустил свою жертву, и та, недовольно отряхнувшись, отправилась обратно к месту своей дислокации. А вдоволь повеселившиеся исследователи, отсмеявшись, объяснили бедолаге-пилоту, что императорского пингвина, способного нырять на глубину до полукилометра и проводить там десятки минут без воздуха, к тому же укрытого с головы до ног плотным слоем жира, душить в принципе бесполезно. После чего поблагодарили летчика за доставленное удовольствие рюмкой коньяка.

Переворачиватели пингвинов
\begin{wrapfigure}[15]{1}{0.5\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{03}
   \caption{Самый милый пингвин}
   \label{fig:03}
\end{wrapfigure}
Еще одно забавное поверье о существовании такой профессии, как «переворачиватель пингвинов» настолько разошлось по миру, что британские ученые решили окончательно выяснить этот вопрос.

С легкой руки пилотов британских ВМС возникло убеждение, что пингвины имеют привычку провожать взглядом пролетающий над ними самолет или вертолет, задирая голову все сильнее и сильнее, и в итоге опрокидываются на спину. Авторы этого «наблюдения» - летчики, в 1982 году участвовавшие в войне с Аргентиной за Фолклендские острова. По словам авиаторов, пингвины сотнями валились на спину, не в силах отвести взгляд от пролетающей над ними машины. Рассказы пилотов получили широкую известность и вызвали беспокойство у защитников животных, которые решили, что частые падения на спину могут вызвать у пингвинов нарушение репродуктивной функции. В свою очередь, министерство обороны Великобритании категорически опровергало упомянутые слухи, утверждая, что массовое опрокидывание пингвинов - это любимая шутка летчиков, и подобные донесения поступают от них исключительно 1 апреля. Для установления истины британские ученые при поддержке ВМС, выделивших около 20 тысяч фунтов стерлингов. патрульный катер и два вертолета, организовали экспедицию в Южное полушарие. В течение пяти недель биологи наблюдали за поведением пингвиньих колоний на острове Южная Джорджия.



Почему не мерзнут лапы?

Интересно, что лапы у пингвинов никогда не мерзнут, притом что птицы способны часами стоять неподвижно на 40-градусном морозе. Может быть, у пингвинов очень горячая кровь, поэтому они и не замерзают? А почему тогда лед под ними не тает? Если бы по их лапам бежала горячая кровь, то несчастные птицы уже через час-два глубоко вмерзли бы в ледяной покров.

Дело в том, что в холод пингвины, так же как и люди, уменьшают потерю тепла путем снижения скорости кровотока. Однако одного этого недостаточно. Ведь важно, чтобы кровь, поступающая к лапам, не была слишком горячей, а идущая обратно к туловищу - слишком холодной.

Немецкие ученые выяснили, что в ногах пингвина артерии и вены расположены настолько плотно друг к другу, что между ними происходит теплообмен.

«Холодная венозная кровь течет от лап к туловищу и при этом нагревается, - говорит Дитер Аделунг, профессор Института океанографии при Университете города Киль (Германия). - И наоборот, теплая кровь по артериям идет вниз и охлаждается. К лапам она приходит уже охлажденной». Вот поэтому пингвины и не примерзают к льдинам.

\begin{figure}[h]
   \center{\includegraphics[scale=2.5]{05}}
   \caption{БЕРЕГИТЕ ЖИВОТНЫХ! ЛЮБИТЕ ПРИРОДУ!}
   \label{fig:05}
\end{figure}

\end{document}
